\chapter{Publicación interna de datos}
\label{chap:internal}

Dentro de las fases intermedias del proyecto (Entrada y Modelado/Simulación) se ha decidido realizar una aplicación para facilitar la extracción de datos por parte de los investigadores involucrados.\par

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\resizebox{0.75\textwidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}
			\umldeplnode{-5.5}{-7.5}{10}{10}{0.5}{Servidor de aplicaciones web}
    			\umlbasiccomponent[x=-1.915,y=0]{Connexion}
    			\umlbasiccomponent[x=-0.5,y=-3]{Aplicación web}
    			\umlbasiccomponent[x=-3,y=-6]{PyGreSQL}
    			\umlbasiccomponent[x=2,y=-6]{OSGeo}
			\umldeplnode{4.5}{-12}{5}{3.2}{0.5}{Servidor de base de datos}
				\umlbasiccomponent[x=7,y=-11]{Trafairzdb}
			\umlport{Servidor de aplicaciones web}{105}
			\umlport{Servidor de aplicaciones web}{270}
			\umlport{Servidor de base de datos}{180}
			\umlassemblyconnector[anchor1=105,anchor2=90]{Servidor de aplicaciones web}{Connexion}
			\umlassemblyconnector[anchor1=270,anchor2=270]{Servidor de aplicaciones web}{PyGreSQL}
			\umlassemblyconnector[anchor1=270,anchor2=270]{Servidor de aplicaciones web}{OSGeo}
			\umlassemblyconnector[anchor1=180,anchor2=180]{Servidor de base de datos}{Trafairzdb}
			\umluniassoc[geometry=|-, stereo=Túnel ssh, anchor1=270, anchor2=180]{Servidor de aplicaciones web}{Servidor de base de datos}
			\umluniassoc[geometry=-|, anchor1=180, anchor2=270]{Servidor de base de datos}{Servidor de aplicaciones web}
			\umldep[geometry=-|, stereo=use, pos stereo=1.5, anchor1=110]{Aplicación web}{Connexion}
			\umldep[geometry=-|, stereo=use, pos stereo=1.5, anchor1=180]{Aplicación web}{PyGreSQL}
			\umldep[geometry=-|, stereo=use, pos stereo=1.5, anchor1=0]{Aplicación web}{OSGeo}
		\end{tikzpicture}
	}
	\caption{Diagrama de despliegue de la aplicación web para la publicación interna de datos.}\label{fig:int_comp}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:int_comp} podemos ver los componentes que componen esta parte del proyecto, con el nodo donde se encuentra nuestra aplicación web que se conecta mediante las librerías necesarias a la base de datos, y acepta peticiones a la API mediante el puerto abierto para la librería Connexion, explicada en la siguiente sección, además de una interfaz web para la API.\par
Dado que no todo el mundo en el proyecto tiene conocimientos de bases de datos, la interfaz gráfica de esta aplicación resultó muy cómoda para que los investigadores pudieran comprobar la consistencia y verificar la corrección de los datos introducidos en la base de datos, además de poder extraer transformaciones de manera automática en los formatos requeridos para lanzar las simulaciones en GRAL\cite{gral}. Los ficheros generados siguen la documentación de GRAL\cite{graldoc} y son explicados en las secciones posteriores.\par

Se han implementado las siguientes funciones en estos tres grupos.
\begin{enumerate}
    \item \textit{roads}, un conjunto de datos conteniendo la morfología de la red viaria en una zona urbana delimitada por un rectángulo envolvente geográfico e incorporando la estimación de emisiones de NOx. Ahí se han creado tres funciones: \textit{descarga de fichero shapefile con nox a partir del viario en la base de datos}, \textit{descarga de fichero line.dat a partir del viario en la base de datos} y \textit{descarga de fichero line.dat a partir del viario en shapefile}.
    \item \textit{weather}, predicciones meteorológicas para las próximas 24-48 horas a partir de un instante temporal. Esta función incluye la descarga de los ficheros \textit{meteopgt.all} y \textit{mettimeseries.dat}.
    \item \textit{emissions}, con datos de factores de emisión. Esta función descarga de fichero \textit{emissions\_timeseries.txt}.
\end{enumerate}

\section{Aplicación web con Connexion}

Esta aplicación se implementó con una API y una interfaz gráfica con OpenAPI\cite{openapi} (anteriormente conocido como Swagger), todo realizado con la librería Connexion\cite{connexion} para Python3, para transformar y devolver datos sobre la red viaria, meteorología y emisiones contaminantes.\par

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
    	\resizebox{0.75\textwidth}{!}{
    		\begin{tikzpicture}
    			\begin{umlpackage}[x=-1,y=0]{connexion}		
    				\umlclass{FlaskApp}{
    					}{
    					run(host: str, port: int) \\ add\_api(yml\_file: str)
    				}
    			\end{umlpackage}
    			\umlclass[x=5,y=0]{app}{
    				}{
    				main()
    			}
    			\begin{umlpackage}[x=0,y=-2]{src}
    			    \umlsimpleclass[x=7,y=-4]{ogr2ogr}
    				\umlclass[x=6,y=-2]{model}{
    					}{
    					db\_connection(config: dict, use: str, ret: str): connection \\ check\_version(script\_db\_version)
    				}
    				\umlclass[x=-6,y=-2]{weather files}{
    				    script\_db\_version = "3.6"
    					}{
    					weather\_files(config, forecast\_datetime, hours)
    				}
    				\begin{umlpackage}{src/app}
    					\umlclass[y=-6]{createzip}{
    						}{
    						write\_zip(zipfile: ZipFile, files: [str])
    					}
    					\umlclass[y=-8]{emissions}{
    						}{
    						get(date\_from, date\_to)
    					}
    					\umlclass[y=-12]{roads}{
    						SOUTH\_DEFAULT = 4609612 \\ NORTH\_DEFAULT = 4617648 \\ WEST\_DEFAULT = 671848 \\ EAST\_DEFAULT = 679476
    						}{
    						\_except(type\_except: str, return\_type: str) \\	shp(type\_except: str, domain: bool, west: int, east: int, south: int, north: int) \\ generate\_dat(layer: Layer, type\_except: str, domain: BoundingBox) \\ dat\_from\_db(day: str, type\_except: str, domain: bool, west: int, east: int, south: int, north: int) \\ dat\_from\_shp(type\_except: str, domain: bool, west: int, east: int, south: int, north: int)
    					}
    					\umlclass[y=-16]{weather}{
    						}{
    						get(datetime: str, hours: int)
    					}
    				\end{umlpackage}
    			\end{umlpackage}
    			\umlimport{app}{FlaskApp}
    			\umlimport[anchor2=90]{FlaskApp}{src/app}
    			\umlimport[anchor1=70]{src/app}{model}
    			\umlimport[anchor1=60]{src/app}{ogr2ogr}
    			\umlimport[anchor1=125]{src/app}{weather files}
    			\umlimport{weather files}{model}
    		\end{tikzpicture}
    	}
	\caption{Diagrama de clases aplicación web publicación interna de datos}\label{fig:int_classes}
	\end{center}
\end{figure}

En el \hyperref[fig:trafair]{diagrama de clases (figura \ref{fig:int_classes})} se puede ver la estructura del programa de publicación interna de datos. La función principal (\textit{main}) de la clase app inicializa, configura e inicia un objeto FlaskApp, que es quien controla y gestiona la API según los datos del fichero YAML (ver código \ref{lst:yaml}) pasado como parámetro en la función \textit{add\_api()}.\par

Cada vez que recibe una petición a la API busca en el \href{lst:yaml}{fichero (campo \textit{operationId}, ejemplo en la línea 59)} a qué clase y función Python dentro del paquete tiene que llamar para realizar las gestiones deseadas, estas funciones se guardan dentro del paquete src/app.\par
En las siguientes secciones se explican las distintas funciones llevadas a cabo.\par\vfill

\lstinputlisting[lastline=61, caption={Extracto del fichero YAML para la descripción de la llamada API mostrada en la figura \ref{fig:openapi_functiondetail}.}, label={lst:yaml}]{code/internal/app.yml}

\section{Red viaria (\textit{roads})}

\begin{figure}[ht]
\centering%
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{publicación_interna/Road Network.pdf}
\caption{Diagrama Entidad-Relación de las tablas de red viaria de la base de datos}\label{fig:db_er_roads}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\resizebox{0.75\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture} 
% basicrect defined in tikzstyles/tikzstyles.tex
\umlstateinitial[x=0,y=0.5,name=begin]
\umlstatefinal[x=0,y=-5.1,name=end]
\node[basicstate] at (-3,-1) (r/shp){/roads/shapefile};
\node[basicrect] at (4,0) (db){Base de datos};
\node[basicrect] at (-6,-2) (shp){Shapefile};
\node[basicrect] at (4,-4) (dat){line.dat};
\node[basicstate] at (2.3,-2) (r/dfb){/roads/dat\_from\_db};
\node[basicstate] at (-3,-3.3) (r/dfs) {\begin{tabular}{c}/roads/dat\_from\_shp\\\tiny{(anteriormente realizado por GUI GRAL)}\end{tabular}};
\umltrans{begin}{r/shp}
\umltrans{db}{r/shp}
\umltrans{r/shp}{shp}
\umltrans{begin}{r/dfb}
\umltrans{db}{r/dfb}
\umltrans{r/shp}{r/dfs}
\umltrans{shp}{r/dfs}
\umltrans{r/dfb}{end}
\umltrans{r/dfb}{dat}
\umltrans{r/dfs}{end}
\umltrans{r/dfs}{dat}
\end{tikzpicture}
}
\caption{Flujo de las llamadas de red viaria de la aplicación de publicación interna de datos}\label{fig:roads}
\end{figure}

Tal y como hemos visto en el capítulo \ref{chap:general}, las emisiones por segmento se guardan en la base de datos a partir del modelo de emisiones y se asocian a los segmentos de calle guardados en la base de datos. Estos segmentos fueron extraídos de OpenStreetMap\cite{osm}, insertándose en la base de datos en la fase de entrada del proyecto mediante un script Python que realizaba una consulta a Overpass API\cite{overpass}, que es una API de solo lectura optimizada para minería de datos de OpenStreetMap, permitiendo realizar consultas en un lenguaje de consultas, descargando así únicamente los datos necesarios para el proyecto; y posteriormente transformándolos al formato guardado en la base de datos.

En la figura \ref{fig:db_er_roads} se puede observar el modelo Entidad-Relación de la parte necesaria de la base de datos del proyecto. Está montada con el software sistema gestor de bases de datos PostgreSQL\cite{postgresql} junto con el complemento PostGIS\cite{postgis}, que la convierte en una base de datos espacial, añadiendo nuevos tipos de datos y funciones e índices pensados para trabajar eficientemente con información espacial.

Para consultar y descargar la información de la base de datos aprovechando las funciones de PostGIS, además de para poder trabajar mejor con datos espaciales en Python, se ha utilizado la librería GDAL\cite{gdalpython}\cite{ogr2ogrpy}.

Las funciones de Red Viaria (\textit{roads}) se centran principalmente en la transformación y descarga de datos de los niveles de NOx simulados para cada segmento de calle del viario urbano. 

La primera función, \textit{Descarga de fichero shapefile con nox a partir del viario en la base de datos (roads/shapefile)}, une las tablas de segmentos de red viaria y de emisiones por segmento y las transforma a formato ESRI Shapefile para su visualización en programas SIG. Se escogió este formato al tener la interfaz gráfica de GRAL ya implementadas funciones que transforman Shapefile a un fichero line.dat que sirve como entrada para las simulaciones. Posteriormente se implementaron las otras dos funciones, que simulan este paso hecho por la interfaz gráfica de GRAL para poder automatizar más el proceso: primero la descarga del fichero line.dat a partir del Shapefile (\textit{roads/dat\_from\_shp}) generado por la anterior función, y posteriormente la descarga del fichero line.dat a partir del viario en la base de datos (\textit{roads/dat\_from\_db}), que ahorra este paso intermedio por el fichero Shapefile.\par

Todas las funciones contemplan los parámetros expuestos en la tabla \ref{tab:roadsparams}, que nos permiten definir mejor la salida que queremos. Primero tenemos el parámetro \textit{type\_except}, con el que podemos elegir eliminar ciertos tipos de vías, siguiendo la clasificación\cite{osm-highwayvalues} de OpenStreetMap. Esto posibilita variar el nivel de detalle de la simulación si se comprueba que tarda demasiado en ejecutar, quitando vías de menor importancia.\par
Los demás parámetros se refieren a limitar el dominio de la salida a un área determinada, con un rectángulo (denominado \textit{Bounding Box} en inglés) delimitado por los valores de los cuatro puntos cardinales que se deseen (parámetros \textit{west}, \textit{east}, \textit{south} y \textit{north}), el parámetro \textit{domain} sirve para activar o desactivar esta función. Por defecto se limita con un rectángulo que incluye la mayor parte del casco urbano de Zaragoza.\par
Esta limitación se ha realizado con la función específica de PostGIS \textit{ST\_MakeEnvelope} en el caso de la función que genera el Shapefile o con la clase BoundingBox para las funciones que generan el fichero \textit{line.dat}. Se puede ver el ejemplo de la función \textit{generate\_dat}, que se llama desde \textit{dat\_from\_db} y \textit{dat\_from\_shp}, en el código \ref{code:dat}.\par
Cada vía de la base de datos se corta en segmentos entre nodos consecutivos y se verifica que ambos nodos del segmento estén dentro del rectángulo. Antes de ello, se convierten las coordenadas de cada vía a proyectadas EPSG:25830 - ETRS89 / UTM zone 30N\cite{epsg25830}, que es el sistema que GRAL utiliza, desde EPSG:4326 / WGS84\cite{epsg4326}, que OpenStreetMap usa y en el que se han guardado los valores en la base de datos.\par

\begin{lstlisting}[language=Python,label=code:dat,caption=Función generate\_dat del fichero src/app/roads.py]
def generate_dat(layer: ogr.Layer, type_except="", domain=BoundingBox(-np.inf, np.inf, -np.inf, np.inf)):
    valid_except = _except(type_except, "arr")

    source = osr.SpatialReference()
    source.ImportFromEPSG(4326)
    target = osr.SpatialReference()
    target.ImportFromEPSG(25830)

    transform = osr.CoordinateTransformation(source, target)

    file_path = "line.dat"
    with open(file_path, "w") as file:

        file.write("Generated: \nGenerated: \nGenerated: \nGenerated: \nStrName,Section,Sourcegroup,x1,y1,z1,x2,y2,"
                   "z2,width,noiseabatementwall,Length[km],--,pollutant[kg/(km*h)],--,--,--,--,--,deposition data\n")
        feature = layer.GetNextFeature()
        while feature:
            if feature.GetField("type") not in valid_except:
                _id = feature.GetFID()
                geom: ogr.Geometry = feature.GetGeometryRef()
                geom.Transform(transform)
                points = geom.GetPoints()
                width = feature.GetField("width")
                num_lanes = feature.GetField("num_lanes")
                try:
                    nox = str(feature.GetField("nox"))
                except Exception as e:
                    print("Nox not found:", e)
                    nox = str(round(num_lanes * 0.1, 1)) if num_lanes is not None else "0.1"
                for i in range(len(points) - 1):
                    x1 = points[i][0]
                    y1 = points[i][1]
                    x2 = points[i + 1][0]
                    y2 = points[i + 1][1]
                    if domain.is_inside(x1, y1) & domain.is_inside(x2, y2):
                        # Segments are added if they are completely inside the domain BoundingBox
                        file.write(",".join(["Line " + str(_id), "1", "1", str(round(x1, 1)), str(round(y1, 1)), "0", str(round(x2, 1)), str(round(y2, 1)), "0", str(width), "-3", "0", "0", nox, "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0", "0"]) + "\n")
            feature = layer.GetNextFeature()

    return flask.send_from_directory(os.path.dirname(__file__), file_path, as_attachment=True)
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{0.75\textwidth}{!}{
		{\rowcolors{2}{white}{gray!20!white!70}
		\begin{tabular}{ l l p{7.5cm} }
			Nombre de parám. & Tipo de parám. & Descripción \\
			\hline
			type\_except	& string	&
				Tipos de vía a eliminar, separados por "," (sin espacios). Ejemplo: track,service \\
			domain			& boolean	&
				True si se desea usar un rectángulo para limitar el dominio de la salida, False en caso contrario (por defecto True) \\
			west 			& float		&
				Límite oeste del dominio en coordenadas proyectadas EPSG:25830 - ETRS89 / UTM zone 30N (por defecto 667840 si domain es True, si domain es False el parámetro no se tiene en cuenta) \\
			east			& float		&
				Límite este del dominio en coordenadas proyectadas EPSG:25830 - ETRS89 / UTM zone 30N (por defecto 682136 si domain es True, si domain es False el parámetro no se tiene en cuenta) \\
			south			& float		&
				Límite sur del dominio en coordenadas proyectadas EPSG:25830 - ETRS89 / UTM zone 30N (por defecto 4607928 si domain es True, si domain es False el parámetro no se tiene en cuenta) \\
			north			& float		&
				Límite norte del dominio en coordenadas proyectadas EPSG:25830 - ETRS89 / UTM zone 30N (por defecto 4618140 si domain es True, si domain es False el parámetro no se tiene en cuenta) \\
		\end{tabular}}
	}
	\caption{Parámetros de las funciones de extracción de red viaria}
	\label{tab:roadsparams}
\end{table}

El fichero generado line.dat tiene un formato tipo csv, con columnas indicadas en la tabla \ref{tab:linedat}.\par

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{0.65\textwidth}{!}{
		{\rowcolors{2}{white}{gray!20!white!70}
		\begin{tabular}{ l p{8cm} }
			Columna					& Descripción	\\
			\hline
			StrName					& Idenficador de la vía. Rellenado con ``Line'' + id interno \\
			Section					& Sección de la vía	\\
			Sourcegroup				& Grupo de emisiones	\\
			x1, y1, z1, x2, y2, z2						& X, Y, Z min. y máx. del rectángulo envolvente (\textit{bounding box}) del segmento de vía\\
			width					& Anchura de la vía \\
			noiseabatementwall		& Altura de la barrera de abatimiento del sonido (se ha usado una media de la altura de los edificios) \\
			Length[km]				& --	\\
			--						& --			\\
			pollutant[kg/(km*h)]	& Emisiones del
contaminante NOx estimadas en las fases intermedias del proyecto \\
			--						& --			\\
			--						& --			\\
			--						& --			\\
			--						& --			\\
			--						& --			\\
			deposition data			& --	\\
		\end{tabular}}
	}
	\caption{Columnas del archivo generado line.dat}
	\label{tab:linedat}
\end{table}

\section{Datos meteorológicos (\textit{weather})}
\begin{figure}[ht]
\centering%
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{publicación_interna/Weather Forecast.pdf}
\caption{Diagrama Entidad-Relación de las tablas de predicción meteorológica de la base de datos}\label{fig:db_er_weather}
\end{figure}

Dentro de la base de datos también se guardan datos de predicciones meteorológicas actualizados diariamente mediante un script Python que realiza peticiones al servidor THREDDS de MeteoGalicia\cite{thredds}. Ahí, pide los datos del modelo WRF para las próximas 96 horas en el área de Zaragoza, realiza las transformaciones necesarias y los inserta en la tabla \texttt{WEATHER\_FORECAST} que vemos en el esquema Entidad-Relación de la figura \ref{fig:db_er_weather}.

Para su descarga existe una única función que genera dos archivos a partir de la información guardada en la base de datos del proyecto. Estos son meteopgt.all y mettimeseries.dat, y se utilizan posteriormente como entrada de la simulación en GRAL.\par

La función incluye los parámetros datetime (fecha y hora de inicio de predicción) y hours (número de horas para las que se realizará la predicción), y consiste en realizar una consulta a la base de datos para obtener la información sobre la última predicción disponible para esa hora y hacer pequeñas transformaciones a los datos para rellenar ambos ficheros.\par

Se pueden observar los valores de las columnas de los ficheros (que tienen un formato similar a csv) en las tablas \ref{tab:meteopgtall} y \ref{tab:mettimeseriesdat}. Ambos tienen una línea por cada hora a partir de datetime, hasta llegar a hours líneas. A esto hay que añadir una línea extra en meteopgt.all al inicio, donde se hace referencia a la altura del anemómetro (height\_1 en la base de datos) e información sobre la categorización de nuestros datos, que rellenamos con 0 al no estar categorizados los que usamos.\par

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		{\rowcolors{2}{white}{gray!20!white!70}
		\begin{tabular}{ l p{5cm} }
			Columna					& Descripción	\\
			\hline
			Wind direction sector & Dirección del viento en la altura del anemómetro / 10 \\
			Wind speed class & Velocidad del viento en la altura del anemómetro \\
			stability class & Clase de estabilidad \\
			frequency & Frecuencia con la que se dan esas condiciones específicas de meteorología en el histórico de datos meteorológicos
		\end{tabular}}
	\end{center}
	\caption{Columnas del archivo generado meteopgt.all}
	\label{tab:meteopgtall}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		{\rowcolors{2}{white}{gray!20!white!70}
		\begin{tabular}{ l p{5cm} }
			Columna					& Descripción	\\
			\hline
			Date	& Mes y día	\\
			Time	& Hora	\\
			Wind speed class & Velocidad del viento en la altura del anemómetro \\
			Wind direction sector & Dirección del viento en la altura del anemómetro / 10 \\
			stability class & Clase de estabilidad \\
		\end{tabular}}
	\end{center}
	\caption{Columnas del archivo generado mettimeseries.dat}
	\label{tab:mettimeseriesdat}
\end{table}

\section{Factores de emisión (\textit{emissions})}
\begin{figure}[ht]
\centering%
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{publicación_interna/Static and Real-Time Traffic Sensor Data.pdf}
\caption{Diagrama Entidad-Relación de las tablas de sensores permanentes de tráfico de la base de datos, que sirven para calcular los factores de emisión}\label{fig:db_er_emissions}
\end{figure}

El Ayuntamiento de Zaragoza cuenta con sensores permanentes de medición de tráfico, que permiten conocer la intensidad del tránsito en diversos puntos de la ciudad y para cada hora. Estas mediciones se subieron a la base de datos (ver figura \ref{fig:db_er_emissions}) mediante un script Python que leía y transformaba los valores en ficheros Excel con las mediciones en los últimos años que el Servicio de Movilidad del Ayuntamiento nos proporcionó, además de anteriormente haber subido las ubicaciones de las estaciones asociándolas al viario ya presente en la base de datos.\par

Con esta llamada \textit{/emissions} se desea calcular los factores de emisión para una franja temporal, esto es, una estimación de a qué horas se cree que se van a generar las mayores emisiones para las simulaciones que genera GRAL, basado siempre en datos históricos de años pasados al no estar disponible la información de los sensores en tiempo real. Incluye los parámetros date\_from (fecha de inicio para el fichero que queremos generar) y date\_to (fecha de final).\par

Las estimaciones se realizan tal que para cada día sobre el que queremos calcular las emisiones generadas por el tráfico buscamos un día equivalente en el año anterior, restando 364 días para conseguir mismo día de la semana. Además, también tenemos en cuenta si el día para el que se realizan las estimaciones es festivo mediante la librería holidays y su función para chequear festivos por ubicación (ej: holidays.CountryHoliday(\textquotedbl ES\textquotedbl , \textquotedbl ARG\textquotedbl ) para Aragón)  y seguimos la tabla \ref{tab:holidaydate}.\par

\vspace*{\fill}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{m{2cm} c|m{4cm}|m{4cm}|}
			\cline{3-4}
			& & \multicolumn{2}{c|}{Fecha a calcular es festivo} \\
			\cline{3-4}
			& & \multicolumn{1}{c|}{Sí} & \multicolumn{1}{c|}{No} \\
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\\Fecha\\similar\\es\\festivo\end{tabular}}} & Sí & Fecha similar es correcta & Echar una semana atrás la fecha similar y repetir procedimiento \\
			\cline{2-4}
			\multicolumn{1}{|c|}{} & No & Buscar el festivo con el mismo nombre el año anterior, si no lo encuentra suponemos fecha similar correcta & Fecha similar es correcta \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Decisiones tomadas sobre fechas para encontrar una fecha similar en el año anterior}
	\label{tab:holidaydate}
\end{table}

Una vez tenemos el día similar, se genera la información sobre intensidad de tráfico para cada hora de ese día en términos porcentuales según las mediciones recopiladas en la base de datos, siendo 1 (100\%) la hora con mayor flujo de vehículos, y calculándose la fracción correspondiente para las demás horas. Podemos ver un fichero de ejemplo en el código \ref{lst:emissions}.\par

\begin{lstlisting}[caption=Archivo emissions\_timeseries.txt de ejemplo para las 24 horas de un mismo día, label={lst:emissions}]
Day.Month    Hour    1
26.07        0       0.18620584265084175
26.07        1       0.10363446501795584
26.07        2       0.06759544609428725
26.07        3       0.05351093905203372
26.07        4       0.07189975294806815
26.07        5       0.1959605735679902
26.07        6       0.40643863179074446
26.07        7       0.7905661819015358
26.07        8       0.8976389985482516
26.07        9       0.8400529760843543
26.07        10      0.7951251814685582
26.07        11      0.8388304510607951
26.07        12      0.8688332526806408
26.07        13      0.9502075745612918
26.07        14      1.0
26.07        15      0.9500802282046711
26.07        16      0.8042177113312788
26.07        17      0.8419377021623411
26.07        18      0.9172248681965209
26.07        19      0.8975116521916308
26.07        20      0.8126225708682474
26.07        21      0.6832896110842269
26.07        22      0.532995441000433
26.07        23      0.338461146626595
\end{lstlisting}
